\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\usepackage{tkz-tab}
\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\usepackage{pythonhighlight}

\title{Corrigé du sujet 24 – mai 2020}
\author{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES - CLASSE : Première Générale}
\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 - 5 points}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	Un vecteur directeur de la droite est 
	$\vec u\begin{pmatrix} -5 \\ 4 \end{pmatrix}$, donc un vecteur normal est par exemple $\vec{n}  \begin{pmatrix} 4 \\ 5 \end{pmatrix}$.
	
	\subsection*{Question 2}
	
	Le point $H(3 ; 4)$ appartient à la droite $(d)$ si et seulement si :
	\[
	4 \times 3 + 5 \times 4 - 32 = 0
	\]
	ce qui est vrai.
	
	De plus, le vecteur $\overrightarrow{AH} \begin{pmatrix} -4 \\ -5 \end{pmatrix}$ est bien orthogonal au vecteur directeur de la droite d'équation $4x + 5y - 32 = 0$, soit $\vec d \begin{pmatrix} -5 \\ 4 \end{pmatrix}$.
	
	Ainsi, le vecteur $\overrightarrow{AH} \begin{pmatrix} -4 \\ -5 \end{pmatrix}$ est un vecteur normal à la droite.
	
	\subsection*{Question 3}
	
	Le point $M(x ; y)$ appartient au cercle $\mathcal{C}(A, R = 2)$ si et seulement si :
	\[
	AM^2 = 2^2 \quad \text{soit} \quad (x - (-1))^2 + (y - 3)^2 = 4,
	\]
	ce qui équivaut à :
	\[
	(x + 1)^2 + (y - 3)^2 = 4.
	\]
	
	\subsection*{Question 4}
	
	L'équation de la parabole est donnée par :
	\[
	y = 3x^2 - 9x + 5.
	\]
	On peut la réécrire sous forme canonique :
	\[
	y = 3 \left( x^2 - 3x \right) + 5 = 3 \left[ \left( x - \dfrac{3}{2} \right)^2 - \dfrac{9}{4} \right] + 5 = 3 \left( x - \dfrac{3}{2} \right)^2 - \dfrac{27}{4} + 5 = 3 \left( x - \dfrac{3}{2} \right)^2 - \dfrac{7}{4}.
	\]
	Cette forme montre que le minimum de la courbe est atteint pour $x = \dfrac{3}{2}$ et que le minimum vaut $f\left( \dfrac{3}{2} \right) = -\dfrac{7}{4}$.
	
	Ainsi, le sommet de la parabole est $S\left( \dfrac{3}{2} ; -\dfrac{7}{4} \right)$ et l'axe de symétrie a pour équation $x = \dfrac{3}{2}$.
	
	\subsection*{Question 5}
	
	Le trinôme $-3x^2 + 9x - 5$ a un discriminant :
	\[
	\Delta = 81 - 4 \times (-3) \times (-5) = 81 - 60 = 21.
	\]
	Comme $\Delta > 0$, le trinôme a deux racines :
	\[
	x_1 = \dfrac{-9 + \sqrt{21}}{-6} \approx 0,74 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-9 - \sqrt{21}}{-6} \approx 2,26.
	\]
	Puisque $a = -3 < 0$, le trinôme est négatif sur les intervalles en dehors des racines, donc il est négatif sur l'intervalle $[x_1 ; x_2]$.
\section*{Exercice 2 - 5 points}

\subsection*{Question 1}

La tangente en $A$ est horizontale, donc $f'(-1) = 0$.

\subsection*{Question 2}

On lit sur le graphe que $f'(x) \leq 0$ sur $[-4 ; -1]$ et sur $[1,5 ; 2]$.

\subsection*{Question 3}

On admet que la fonction $f$ est définie sur $[-4 ; 2]$ \\
par $f(x) = (-x^2 + 2,5x - 1)e^x$.\\
La fonction $f$ est un produit de fonctions dérivables sur $[-4 ; 2]$, donc sur cet intervalle :
\begin{align*}
	f'(x) &= (-2x + 2,5)e^x + (-x^2 + 2,5x - 1)e^x \\
	&= e^x \left( -2x + 2,5 - x^2 + 2,5x - 1 \right) \\
	&= e^x (-x^2 + 0,5x + 1,5).
\end{align*}

\subsection*{Question 4}

Le signe de $f'(x)$ dépend du signe du trinôme $-x^2 + 0,5x + 1,5$.\\
Le discriminant de ce trinôme est :
\begin{align*}
	\Delta &= 0,5^2 + 4 \times 1,5 \\
	&= 0,25 + 6 = 6,25 > 0.
\end{align*}
Ce trinôme a donc deux racines :
\begin{align*}
	x_1 &= \frac{-0,5 + 2,5}{-2} = -1, \\
	x_2 &= \frac{-0,5 - 2,5}{-2} = 1,5.
\end{align*}
Le trinôme est négatif sur $[-4 ; -1[$ et sur $[1,5 ; 2]$ et positif sur $[-1 ; 1,5]$.

Ainsi :
\begin{itemize}
	\item $f'(x) < 0$ sur $[-4 ; -1[$ et sur $[1,5 ; 2]$, donc la fonction $f$ est décroissante sur ces intervalles ;
	\item $f'(x) > 0$ sur $[-1 ; 1,5]$, donc la fonction $f$ est croissante sur cet intervalle ;
	\item $f'(-1) = 0$ et $f'(1,5) = 0$, donc $f(-1)$ et $f(1,5)$ sont les extremums de $f$ sur $[-4 ; 2]$.
\end{itemize}

\subsection*{Question 5}

D'après la question précédente, on a le tableau de variations suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=3, espcl=3]
	{$x$/1, $f'(x)$/1, $f(x)$/2}
	{$-4$, $-1$, $1.5$, $2$}
	\tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
	\tkzTabVar{+/$-27\e^{-4}$, -/$-4.5\e^{-1}$, +/$0.5\e^{4}$, -/$0$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

	
\section*{Exercice 3 (suite)}
\subsection*{Question 1}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$I$}
			child {node {$S$}
				edge from parent node[above] {$0,95$}
			}
			child {node {$\overline S$}
				edge from parent node[below] {$0,05$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,35$}
		}
		child {node {$\overline I$}
			child {node {$S$}
				edge from parent node[above] {$0,02$}
			}
			child {node {$\overline S$}
				edge from parent node[below] {$0,98$}
			}
			edge from parent node[below] {$0,65$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsection*{Question 2}
On a 
\[
p\left(\overline{I} \cap S\right) = p\left(\overline{I}\right) \times p_{\overline{I}}(S) = 0{,}65 \times 0{,}02 = 0{,}013.
\]
\subsection*{Question 3}

D'après la loi des probabilités totales, on a :
\begin{align*}
	P(S) &= P(I \cap S) + P(\overline{I} \cap S).
\end{align*}
Or, $P(\overline{I} \cap S) = P(\overline{I}) \times P_{\overline{I}}(S) = 0,35 \times 0,95 = 0,3325$.\\
Donc :
\begin{align*}
	P(S) &= 0,3325 + 0,013 = 0,3455.
\end{align*}

\subsection*{Question 4}

On calcule $P_S(I)$ en utilisant la formule de Bayes :
\begin{align*}
	P_S(I) &= \frac{P(I \cap S)}{P(S)} \\
	&= \frac{0,3325}{0,3455} \approx 0,9623.
\end{align*}
Ainsi, $P_S(I) \approx 0,962$, arrondi au millième.

\subsection*{Question 5}

Le logiciel fait une erreur s'il ne bloque pas un courriel indésirable ou s'il bloque un courriel désirable. Cela correspond à la probabilité :
\begin{align*}
	P(\overline{I} \cap \overline{S}) + P(I \cap S) &= 0,35 \times 0,05 + 0,65 \times 0,02 \\
	&= 0,0175 + 0,013 = 0,0305.
\end{align*}
Donc, il y a environ 3,05\% de chance que le logiciel fasse une erreur, ce qui montre que le fournisseur ment.

\section*{Exercice 4 - 5 points}

\subsection*{Question 1}

On a :
\begin{align*}
	f_1 &= f_0 + 108 \\
	&= 2500 + 108 = 2608.
\end{align*}

Augmenter de 3,8\%, c'est multiplier par :
\begin{align*}
	1 + \frac{3,8}{100} &= 1 + 0,038 = 1,038.
\end{align*}
Ainsi, 
\begin{align*}
	c_1 &= c_0 \times 1,038 = 2500 \times 1,038 = 2595.
\end{align*}

\subsection*{Question 2}

La suite $(f_n)$ est une suite arithmétique de raison $108$ et de premier terme $f_0 = 2500$, donc :
\begin{align*}
	f_{n+1} &= f_n + 108.
\end{align*}

La suite $(c_n)$ est une suite géométrique de raison $1,038$ et de premier terme $c_0 = 2500$, donc :
\begin{align*}
	c_{n+1} &= c_n \times 1,038.
\end{align*}

\subsection*{Question 3}

On a les expressions suivantes pour $n \in \mathbb{N}$ :
\begin{align*}
	f_n &= 2500 + 108n, \\
	c_n &= 2500 \times 1,038^n.
\end{align*}

\subsection*{Question 4}

On complète l'algorithme pour déterminer le nombre de mois à attendre pour que le nombre potentiel de flacons commandés dépasse celui des flacons produits :
\begin{python}
	n = 0
	f = 2500
	c = 2500
	
	while f > c:
		n = n + 1
		f = f + 108
		c = c * 1.038
\end{python}

\subsection*{Question 5}

Il faut comparer $F_{12}$ et $C_{12}$, les sommes cumulées des flacons produits et commandés après 12 mois.

On calcule $F_{12}$ :
\begin{align*}
	F_{12} &= f_0 + f_1 + \dots + f_{11} \\
	&= 12 \times \left( \frac{f_0 + f_{11}}{2} \right) \\
	&= 12 \times \left( \frac{2500 + (2500 + 11 \times 108)}{2} \right) \\
	&= 12 \times (2500 + 594) = 12 \times 3094 = 37128.
\end{align*}

Pour $C_{12}$, on a une suite géométrique de raison $1,038$ :
\begin{align*}
	C_{12} &= c_0 + c_1 + \dots + c_{11}.
\end{align*}
En utilisant la somme des termes d'une suite géométrique, on a :
\begin{align*}
	C_{12} &= 2500 \times \frac{1,038^{12} - 1}{1,038 - 1} \\
	&\approx 37136.
\end{align*}

Ainsi, à la fin de l'année, le nombre total de flacons commandés ($37136$) sera légèrement supérieur à celui des flacons produits ($37128$), ce qui confirme que le modèle prédit une insuffisance de production.

\end{document}
